\task{Лабораторная плитка, сопротивление которой $R = 20\mbox{ Ом}$,
  включена в сеть последовательно с сопротивлением $R_0 = 10\mbox{
    Ом}$.  При длительной работе она нагрелась от комнатной
  температуры $t_0 = 20^\circ\mbox{C}$ до $t_1 = 52^\circ\mbox{C}$. До
  какой температуры нагреется плитка, если ей включить параллельно еще
  одну такую же плитку?}

\taskpic{Жонглер держит за концы невесомую, нерастяжимую нить, на
  которую нанизаны два шарика массой $m$ каждый, могущие без трения
  скользить по ней. Крайние участки нити всегда составляют угол
  $\alpha$ с вертикалью, а сила натяжения нити постоянна и равна
  $T$. За какое время шарики столкнутся, если в начальный момент они
  неподвижны и находятся на одной высоте на расстоянии $L$ друг от
  друга?}
{
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0.4,3.6) -- (1.2,0.8);
    \draw (3.6,3.6) -- (2.8,0.8);
    \draw [dashed,blue] (0.4,3.6) -- +(0,-2);
    \draw [dashed,blue] (3.6,3.6) -- +(0,-2);
    \draw [blue] (0.4,3.6) ++(0,-1) arc (-90:-90+atan(0.8/2.8):1) node
    [midway, below] {$\alpha$};
    \draw [blue] (3.6,3.6) ++(0,-1) arc (-90:-90-atan(0.8/2.8):1) node
    [midway, below] {$\alpha$};
    \draw [very thick,brown] (1.2,0.8) -- (2.8,0.8);
    \filldraw [black] (1.2,0.8) circle (0.07) node[below] {$m$};
    \filldraw [black] (2.8,0.8) circle (0.07) node[below] {$m$};;
  \end{tikzpicture}
}

\task{Мальчик раскручивает веревку длиной $L$ с привязанным к ее концу
  камнем. В момент, когда траектория камня представляет собой
  окружность в горизонтальной плоскости на высоте $h$ от земли, а
  угловая скорость вращения равна $\omega$, камень отрывается от
  веревки. Найти расстояние от точки на земле, где стоит мальчик, до
  точки падения камня. Сопротивлением воздуха пренебречь.}

\task{Тонкостенная непроводящая сфера радиуса 0.1 м заряжена равномерно
  по поверхности, полный её заряд составляет 10 мкКл. Из неё вырезали
  и убрали маленький кусочек площади $0.1\mbox{ см}^{2}$. Найти
  напряжённость поля в центре сферы и в центре дырки.  }

\task{Велосипедист ускоряется так, что $av=C$, где $v$ --- скорость
  велосипедиста, $a$ --- ускорение, а $C$ --- некоторая постоянная
  величина. Найдите время, за которое его скорость увеличится от $v_1$
  до $v_2$.}


\taskpic{Четыре положительных заряда $q, Q, q, Q$ связаны пятью нитями
  так, как показано на рисунке. Длина каждой нити равна
  $l$. Определите силу натяжения нити, связывающей заряды $Q>q$.}
{
  \begin{tikzpicture}
    \coordinate (q1) at (0,0);
    \coordinate (Q1) at ($(q1)+(1.5,0.75)$);
    \coordinate (q2) at ($(Q1)+(1.5,-0.75)$);
    \coordinate (Q2) at ($(q2)+(-1.5,-0.75)$);
    \draw[thick] (q1) node[left,blue] {$q$} -- (Q1) node[above,blue]
    {$Q$} -- (q2) node[right,blue] {$q$} -- (Q2) node[below,blue]
    {$Q$} -- cycle;  
    \draw[thick] (Q1) --  (Q2);
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{Тело находится на абсолютно гладкой наклонной плоскости с
  углом $\alpha$ у основания. С помощью невесомых нерастяжимых нитей,
  перекинутых через блоки, находящиеся в основании и вершине наклонной
  плоскости, к телу привязан груз, имеющий массу $M$. Нити, подходящие
  к грузу, составляют с вертикалью и горизонталью углы $\beta$. Вся
  система находится в состоянии покоя.  Определите силы натяжения
  нитей и массу тела, трением в блоках пренебречь.  Проанализируйте,
  как изменятся ответы, если принять, что между телом и наклонной
  плоскостью существует трение (коэффициент трения $\mu$).}
{
  \begin{tikzpicture}
    \node[circle,draw,thick,minimum height=0.5cm] (a) at (0.5,0.5) {};
    \node[circle,draw,thick,minimum height=0.5cm] (b) at (3,2) {};
    \draw[thick] ($(0.5,0.5)!0.25cm!(3,2)$) -- ($(3,2)!0.25cm!(0.5,0.5)$);
    \draw[thick,fill=brown,rotate
    around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (1.5,0.5) rectangle ++(1,0.5);
    \draw[rotate around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (0.5,0.75)
    -- ++(1,0);
    \draw[rotate around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (3.5,0.75)
    -- ++(-1,0);
    \coordinate (c) at (2.7,1);
    \draw[fill=gray] (c) circle (0.2);
    \draw (c) -- (tangent cs:node=a,point={(c)},solution=2);
    \draw (c) -- (tangent cs:node=b,point={(c)},solution=1);
    \draw[blue,dashed] (0.5,0.25) -- ++(1.5,0);
    \draw[blue,dashed] (3.25,2) -- ++(0,-1.5);
    \draw[blue] (3.25,1.5) arc (-90:-115:0.5);
    \draw[blue] (1.5,0.25) arc (0:35:0.5);
    \draw[blue,double] (1,0.25) arc (0:40:0.7);
    \draw[blue] (1.7,0.4) node {$\beta$};
    \draw[blue] (3.05,1.2) node {$\beta$};
    \draw[blue] (1.15,0.65) node {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}

\task{На закате человек, стоящий у озера, видит в абсолютно спокойной
  воде отражение солнца. С какой скоростью движется это отражение,
  если в начальный момент человек видит его под углом $\alpha$ к
  горизонтали? Считать, что глаза человека находятся на высоте $h$ над
  поверхностью, а солнце садится перпендикулярно к линии горизонта.}

\task{На гладком горизонтальном столе покоится шар массой $m$. С ним
  упруго сталкивается клин массой $M = m/2$, движущийся углом вперед
  со скоростью $v = 5\mbox{ м/с}$. Определить, через какое время шар
  опять столкнется с клином. Угол клина $\alpha = 30^\circ$. Клин не
  подпрыгивает.  Считать, что потери энергии на тепло нет.}


\task{Металлическое кольцо разорвалось кулоновскими силами, когда
  заряд кольца был равен $Q$. Сделали точно такое же новое кольцо, но
  из материала, прочность которого в 10 раз больше. Какой заряд
  разорвёт новое кольцо?}
